大陸北方毒霧過濃 貨船無法卸貨滯港口 運費急飆

中國北方近幾週遭嚴重毒霧壟罩，能見度超低，位於北方的港口不得不暫停讓船隻裝卸貨，導致大批載滿煤炭、鐵礦砂的貨船只能暫時在天津、曹妃甸港等重要港口外下錨，無法入港作業，而堵塞嚴重也造成海岬型船（capesize）費率節節高漲，過去一個月澳洲西部至中國北部的航線費率已飆漲近三成。

路透社 12 日報導，自 2016 年 12 月 20 日起，位於中國北方的大型港口已經數度暫停裝卸貨，數百艘船隻只能擠在渤海灣，排隊進入天津等大港（見首圖）。據調查，港口通常只需 1 至 2 天的時間就可讓船隻入港停泊，但現在等待時間已拉長至 4 至 7 日。

Thomson Reuters Eikon 的資料顯示，天津、曹妃甸與黃驊港口外排隊進港的散裝航運船，估計已超過 100 艘，裝載的貨物大多是煤炭和鐵礦砂，主要是供應發電廠和鋼鐵廠所需。若把大連等東北方的港口也算進去，則排隊的船隻將增加至 300 艘左右。

根據港務局、貨運單位的資料，天津、曹妃甸、京唐與秦皇島港口在本週初的煤炭庫存為 1,630 萬噸，已較上週萎縮逾 6%。

報導稱，這些船隻恐怕得等待數週才能完成卸貨，而由於大量船隻回堵在中國港口，航運業者不得不緊急調度其他貨船來因應客戶需求，而從澳洲西部至中國北部這個航線，海岬型船的費率已經自 2016 年 12 月 15 日的 7 週低點每噸 4.93 美元，飆漲至 1 月的每噸 6.37 美元，創 5 週新高。

（本文由 MoneyDJ新聞 授權轉載，首圖來源：達志影像）

國防毒霧

大陸北方毒霧過濃 中國或成最大贏家